<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Союз марксистов - DereviyaOrKommunizm</title><link href="https://marxunion.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://marxunion.github.io/feeds/dereviyaorkommunizm.atom.xml" rel="self"></link><id>https://marxunion.github.io/</id><updated>2025-02-28T03:53:52+03:00</updated><entry><title>Вы за деревья или за коммунизм. О расхожем заблуждении.</title><link href="https://marxunion.github.io/DereviyaOrKommunizm.html" rel="alternate"></link><published>2024-01-18T00:00:00+03:00</published><updated>2025-02-28T03:53:52+03:00</updated><author><name>Союз марксистов</name></author><id>tag:marxunion.github.io,2024-01-18:/DereviyaOrKommunizm.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Вы за деревья или за коммунизм. О расхожем заблуждении.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Должны ли левые включаться в экологическую борьбу, ведь она же не классовая? Должны ли марксисты защищать только рабочих, не отвлекаясь на зверушек и птичек? Или всё немного сложнее? Вопрос этот для современных левых дискуссионный, о чём свидетельствуют некоторые комментарии под нашими экологическими публикациями.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В рамках дискуссии на эту тему мы публикуем одну из точек зрения.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;&lt;strong&gt;Вы за деревья или за коммунизм?&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_1" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id="_2"&gt;&lt;strong&gt;О расхожем заблуждении&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_2" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Такую реплику недавно пришлось слышать от одного человека левых взглядов. Дескать, чтобы построить коммунизм, нужно положить всё на алтарь индустриализации, превратить города в промышленные центры, а за экологию могут выступать либо одураченные буржуазией – которой только и надо, видимо, чтобы деревья не давали рубить, не давали строить на их месте торговые центры и жилые комплексы; либо это проходимцы, нанятые одной буржуазией против другой. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последнее, кстати, такой же миф, если попытаться обдумать его хотя бы две минуты: да, несомненно, конкурентную борьбу крупный бизнес часто облекает в формы вводимых ограничений. Помните, как в том детском анекдоте про зверей, которые попали в яму и с голоду решают, кого есть: например, того, у кого самые длинные уши. Действительно, игра экологическими стандартами – часть грязных приёмов, которые продвигают интересы отдельных групп крупного капитала под видом якобы непредвзятых правил.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут есть одно «но»: мазать зелёной краской свои бизнес-войны – это одно, выращивать не зависящее от себя зубастое низовое движение – совсем другое. А путать одно с другим может либо не очень умный, либо очень нечестный человек.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати, подвижность законов и норм работает также и в другую сторону. Изменим нормы, и заводы станут экологичны. И вот уже трудящиеся, которые не только отдают прибавочную стоимость, но и разрушают в процессе создания прибавочной стоимости среду собственной жизни, собственное здоровье, ничего не могут предъявить родному начальству. По нормам всё хорошо. По сути, рост болезней и смертности, но если у человека, скажем, рак лёгких, это, конечно же, из-за сигарет, а не из-за жизни возле тех самых лелеемых нашими механицистами фабрик.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К примеру, мусоросжигательные заводы должны в ходе работы не выбрасывать ничего токсичного? Не проблема! МСЗ в Голландии периодически останавливал работу и за несколько минут выдувал тонны токсичной золы мимо всех фильтров через байпас. А дальше снова запускал печи и снимал показания счётчиков: всё по нормам, выбросов нет. И экологические активисты даже не смогли доказать своё перед государством: в законе сказано «не загрязнять в процессе работы».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Из-за подобных художеств даже на пригородных фермах в куриных яйцах содержание диоксинов стало таким, что их пришлось выбрасывать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но что это? Неужели не только хозяйственная деятельность влияет на окружающую среду, но и окружающая среда влияет, помимо здоровья человека, на хозяйственную деятельность? Как писал в «Анти-Дюринге» Энгельс, от того, что обувную щётку запишут в млекопитающие, у неё молочные железы не отрастут. Хозяйственная деятельность человека должна рассматриваться не только с точки зрения непосредственно создаваемых благ – что было бы абстрактным и метафизическим подходом – но и во взаимосвязи с тем множеством факторов и нюансов, в которых эта деятельность ведётся. Один из таких основополагающих нюансов – диалектическая связь любого организма или сообщества организмов вообще с его средой обитания (предмет науки экологии), и, конкретнее, связь производственной деятельности людей со средой нашей жизни, от которой закономерно зависим и мы, и наши производительные силы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Это, кстати, подтверждается эмпирическими данными: если посмотреть, скажем, статистику из действующей национальной стратегии экологической безопасности (утверждённой не какими-нибудь иностранными экологистами, а лично президентом нашей весьма антиэкологичной страны, &lt;a href="http://www.kremlin.ru/acts/bank/41879"&gt;указ 176 от 19 апреля 2017 года&lt;/a&gt;), то выяснится, что ежегодные потери ВВП от экологических факторов (без учёта здоровья трудящихся) составляют от 4-6%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Строго говоря, вывод о том, что хозяйственная деятельность должна служить благу людей, а значит, основываться, в том числе на бережном и сбалансированном отношении к природным ресурсам, был сделан советской властью практически в начале её существования. Советский Союз стал первой в мире страной, где (при личном участии Ленина) появились заповедники и заповедное дело в современном понимании: в 1919-м – Астраханский, в 1920-м – Ильменский, всего было создано более 140 заповедников общей площадью свыше 17 млн га.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для сравнения – о необходимости создания именно заповедников, эталонных территорий малонарушенной или ненарушенной человеком природы, ЮНЕСКО заявит только в 1971 году, когда на международном уровне возникнет понятие биосферных заповедников.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В Советском Союзе впервые появились лесопарковые защитные пояса – начиная с ЛПЗП Москвы (1935), а в 1952 году на производстве было введено понятие предельно допустимой концентрации вредных веществ (ПДК) и стали создаваться соответствующие комиссии (разработку нормативов начали в 1949 году).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Заметим, что прорывные, опережающие время экологические достижения советского периода начались и развернулись не вместо, а вместе с индустриализацией.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Одна из самых очевидных причин – из научной мысли, промышленности и государственного управления убрали фактор частного собственника и частного интересанта. Да, как вспоминал советский эколог Ф. Р. Штильмарк, конфликты экологов с промышленниками в СССР были: дескать, нам тут надо БАМ строить, план заготовки леса выполнять, а вы про сохранение тайги твердите. Но советские экологи могли отстоять свою точку зрения, поскольку за спиной у их оппонентов не стояли банки и олигархия. Споры велись, и жаркие споры, но это были споры о том, как сделать лучше для всех, а потому они имели точки соприкосновения, и эти противоречия неразрешимый характер не носили. В отличие от современных нам классовых противоречий. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Действительно, мир товаров и маркетинга уже сам пытается диктовать нашей упомянутой выше обувной щётке, что и где ей отращивать. Если говорить без сарказма, любые разговоры о допустимости и недопустимости тех или иных технологий, проектов, видов деятельности всегда проходят негласные фильтры цензуры по параметрам инвестиционной привлекательности, прибыльности, учёта конкретных интересов наиболее обеспеченных и крупных участников рынка. А что уж там в материальной действительности – это вопрос второй. Особенно когда можно поселиться на одной территории, а вред от своей деятельности переложить на жителей другой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На всемирной конференции 1992 года в Рио-де-Жанейро была сформулирована стратегическая цель деятельности всех стран-участниц: устойчивое развитие. Устойчивым здесь называют не такое развитие, которое вечно и вопреки всему наращивает темпы, но такое, которое, удовлетворяя потребности нынешнего поколения, не создаёт угрозы следующим поколениям оказаться на выжженной земле.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Правда, как заключили буржуазные же аналитики (из организаций, сегодня признанных на территории России нежелательными), к 2003 году из всех участников на показатель устойчивого развития вышла только социалистическая Куба. Неожиданно, не правда ли?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все приведённые выше факты и выводы, по существу, лежат на поверхности. Чтобы не прийти к ним, нужно подпадать под одну из двух категорий людей: те, кто никогда лично не сталкивался с экологической проблематикой, для кого это только споры в интернете и статьи в Википедии; либо те, у кого есть конкретный материальный интерес, чтобы обувная щётка отращивала женские груди, а защита окружающей среды рассматривалась в отрыве от работы на благо общества.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ленин напоминал, что люди так и будут оставаться глупенькими жертвами обмана и самообмана, пока не научатся за любыми явлениями общественной жизни отыскивать интересы того или иного класса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Диалектический метод, метод марксизма, подсказывает, что рассматривать живых существ в отрыве от условий их жизни и имеющихся взаимосвязей – ошибочный подход, не отвечающий материальной действительности. Поэтому ставить вопрос: «Вы за людей или за природу?» – могут только те, для кого противоречие людей и природы объективно существует, и такая постановка вопроса – только внешняя форма. Сущность же спора: вы за то, чтобы одни люди ради своего блага могли не учитывать интересов других людей, не охранять среду нашей жизни, или всё-таки нет? Ответ на этот вопрос с необходимостью восходит к наиболее общим классовым и экономическим противоречиям нашего общества.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Полтора столетия назад Фридрих Энгельс писал: «На каждом шагу мы волей-неволей замечаем, что мы ни в коем случае не властвуем над природой так, как завоеватель властвует над чужим народом, как кто-либо, находящийся вне природы, – что мы, наоборот, нашей плотью, кровью и мозгом принадлежим ей и внутри неё находимся, что всё наше господство над ней состоит в том, что мы в отличие от всех других существ умеем постигать и правильно применять её законы» («Диалектика природы»).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А ведь на тот момент развёртывающиеся противоречия капиталистического общества только набирали силу. Нынешние экологические конфликты – одна из форм классовых и экономических противоречий общества.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Те же, по существу, слова, но в иной форме были изложены по итогам конференции латиноамериканских стран 22-23 апреля 2010 года в Кочабамбе (Боливия):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Капиталистическая система и все формы грабежа, эксплуатации, насилия и загрязнения привели к величайшей порче, деградации и разрушению Земли-Матери, ставят нашу жизнь под угрозу из-за таких явлений, как изменение климата&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(…)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;во взаимозависимом живом сообществе невозможно признавать права одних только людей, не нарушая общий баланс Матери-Земли; подтверждая, что для обеспечения прав человека необходимо признавать и защищать права Матери-Земли и всех форм жизни на ней...».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот документ, изложенный в культурном стиле южноамериканских народов, по существу опирается на тот же тезис: невозможно в полной мере защитить и обеспечить благополучие одной части экосистемы (человека), не рассматривая прежде всего экосистему в целом и не заботясь, прежде всего, об экосистеме как основе жизни и жизнедеятельности людей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Этот тезис – настолько же революционный, продиктованный достигнутым развитием противоречий в нашем обществе, как в своё время стал революционным тезис о том, что по-настоящему благо человека может быть обеспечено только в обществе, созданном большинством в интересах большинства.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;То, что этот тезис наивной индейской лексикой выразили в Латинской Америке, где можно в том же тексте прямо писать о разрушительном характере капитализма – вполне закономерно, ведь в так называемых развитых странах свобода научной и политической мысли взята за горло невидимой рукой рынка.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тезис о неотделимости защиты человека от защиты экосистемы закономерно следует из нашей общественной практики. Ставить вопрос иначе можно либо по невежеству, либо в силу иных, пусть и не всегда осознаваемых, классовых интересов, нежели интересы большинства, интересы общества.&lt;/p&gt;</content><category term="DereviyaOrKommunizm"></category><category term="Экология"></category><category term="Дискуссии_СМ"></category></entry></feed>