<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>Союз марксистов - То что нельзя называть</title><link>https://marxunion.github.io/</link><description></description><lastBuildDate>Fri, 28 Feb 2025 03:53:52 +0300</lastBuildDate><item><title>Женские протесты: Путь домой</title><link>https://marxunion.github.io/puty_domoy.html</link><description>&lt;p&gt;В прошлом месяце Союз марксистов писал о&lt;a href="https://t.me/marx_union/5115"&gt; &lt;strong&gt;пикете жён мобилизованных&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, присоединившихся (ввиду отказа в проведении собственной акции) к митингу КПРФ, и репостил&lt;a href="https://t.me/marx_union/5135"&gt; &lt;strong&gt;манифест&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; канала «Путь домой». А недавно нам удалось &lt;a href="https://t.me/marx_union/5241"&gt;&lt;strong&gt;пообщаться&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; с одной из активисток этого движения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://t.me/PYTY_DOMOY"&gt;&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;Путь домой&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; – это набирающий обороты телеграм-канал, который был создан российскими женщинами 20 августа 2023 года. Впрочем, само движение связанных общей бедой женщин, которые осознали необходимость самоорганизации, зародилось намного раньше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом, история богата подобными событиями. К примеру, Первая мировая война. Эта затяжная и бессмысленная бойня сначала подняла бурную волну патриотизма. В газетах того времени встречаются многочисленные статьи о том, как на призывные пункты ломились толпы мужчин, горящих желанием поскорее отправиться на поле боя. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но на фронте, где война длится уже бесконечность, люди, оказавшиеся в ужасных условиях, утрачивали первоначальный настрой. Плохое снабжение продовольствием и обмундированием, плохое обращение со стороны командиров, вид ежедневных смертей и страшных увечий вызывали физическое и психологическое истощение. Деморализованные солдаты приходили к осознанию бессмысленности войны и огромных её жертв и непониманию, за что и ради чего здесь воюют. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В тылу жизнь со всеми тяготами и лишениями военного времени, потеря членов семьи и поддержки в хозяйстве, известия о смерти родных, возвращение домой раненых и калек, неспособных больше к полноценной жизни, то обстоятельство, что под мобилизацию не попадают чины полиции, не способствовали подъему патриотического духа у женщин. Скорее наоборот – нарастанию недовольства и гнева.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отчаянные женщины выходили на улицы, врывались в административные здания и громили магазины, требуя прекратить войну и вернуть мужчин домой…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как события Первой мировой войны могут быть связаны с тем, о чём мы сегодня будем говорить? Да, в общем-то, это обычное историческое отступление. Просто история очень интересная штука, в которой всегда можно что-то искать и найти отражение действительности…&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_1"&gt;&lt;strong&gt;За что борется сообщество&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_1" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Главная цель&lt;/strong&gt;, которой разными методами добиваются участницы — вернуть мужчин, которые уже год и более находятся в зоне проведения боевых действий, мужчин, которых мобилизовали приказом от 21 сентября 2022 года и отправили на неопределенный срок на СВО, конца которой не видно. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_2"&gt;&lt;strong&gt;Проблемы и предложения, которые выделяются сообществом&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_2" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Проблемы, о которых говорят мобилизованные и их родственники, чаще всего заключаются в неопределённых сроках пребывания для мобилизованных в зоне СВО; в отсутствии нормального отдыха и положенного отпуска; в принудительном подписании контракта под угрозой отправки на штурм; в доукомплектовании контрактников мобилизованными, а не наоборот; в проблемах обеспечения, начиная с питания и обмундирования, заканчивая постройкой блиндажей за свой счёт (думаю, сюда можно добавить также и сбор всей страной средств на приобретение квадрокоптеров, тепловизоров, бронежилетов, касок и прочего); в проблеме с военно-врачебной комиссией, при которой недолеченных, уже непригодных военнослужащих отправляют обратно на передовую; а также в отправке на штурмы без должной подготовки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Среди своих &lt;strong&gt;предложений&lt;/strong&gt; родственники мобилизованных выделяют  организацию нормальной регулярной ротации; нормализацию системы отпусков: не менее 14 дней без учёта дороги, не реже, чем раз в 6 месяцев; решение проблемы обеспечения продовольствием и обмундированием; рассмотрение замены и демобилизации людей, которых призвали осенью 2022 года, на квалифицированных солдат, желающих добровольно воевать за страну; а также проведение должной и качественной подготовки солдат перед их отправкой на штурмы.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_3"&gt;&lt;strong&gt;Методы борьбы&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_3" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Сообщество тщательно разбирает законы и даёт подробные инструкции по написанию &lt;strong&gt;заявлений&lt;/strong&gt; ко всем уполномоченным представителям власти, входящим в состав Комитета обороны, Государственной Думы и Совета Федерации, а также напрямую президенту; рассказывает, что и как писать в &lt;strong&gt;обращениях&lt;/strong&gt;, даёт ссылки на то, куда их отправлять. Группа массово публиковала &lt;strong&gt;комментарии&lt;/strong&gt; на прямых трансляциях и в личках депутатов,  губернаторов, партий РФ, радиоэфиров. Инициаторы сообщества буквально штурмуют все органы государственной власти и органы местного самоуправления.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Канал постоянно публикует &lt;strong&gt;истории&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;письма&lt;/strong&gt;, мысли и рассуждения родственников мобилизованных, а также самих военнослужащих, публикует стихотворения, песни, &lt;strong&gt;видео&lt;/strong&gt; и обращения к общественности и к власти, в которых кричат о  проблемах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Группа проводит &lt;strong&gt;опросы&lt;/strong&gt; для определения проблем, вызванных мобилизацией и расклеивает &lt;strong&gt;листовки&lt;/strong&gt; с приглашениями присоединиться к сообществу, выкладывает инструкции по организации и подготовке &lt;strong&gt;проведения публичных мероприятий&lt;/strong&gt;, подаёт заявки на проведение пикетов и митингов против бессрочной мобилизации, выставляя списки регионов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Родственникам мобилизованных уже удалось выйти на пикет, присоединившись 7 ноября к партии КПРФ, проводившей согласованный митинг в честь годовщины Октября. Также есть примеры одиночных пикетов. 19 ноября удалось провести согласованную закрытую встречу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сообщество всё время призывает к &lt;strong&gt;созданию рабочей группы&lt;/strong&gt; и стало давать инструкции о том, как её создать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Участники сообщества запускают флешмобы с автомобилями, с плакатами и с видеороликами, которые подхватывают и мобилизованные, призывают граждан и моблизованных записывать видеообращения к президенту, в которых можно сказать всё, как есть, что происходит в армии и государстве в целом. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14 декабря ожидается прямая линия с Путиным, в которой участники движения видят  шанс напрямую выяснить, когда Он вернёт мужчин.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_4"&gt;&lt;strong&gt;Манифест&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_4" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Сообщество создало свой манифест, который 7 декабря участницы зачитали  в своём видеообращении к Путину с призывом вывести мобилизованных мужей, братьев, сыновей, отцов и всех близких мужчин из зоны СВО, вернуть их домой к своим семьям. Они выступили против узаконенного рабства, произвола командиров и репрессий в отношении военнослужащих и отношения к ним как к расходному материалу, репрессий в отношении родных и близких мобилизованных за выражение их протеста. Их не устраивает равнодушие властей к этой проблеме и формирование мнения, что все мобилизованные находятся в зоне боевых действий добровольно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Участники подчеркнули, что существует просто пропаганда и разжигание ненависти, что есть политика и есть простые люди в руках политиков, при этом участники никому не навязывают политический выбор относительно власти или отношения к вооружённому конфликту на Украине. (Насчёт пропаганды авторы канала пишут отдельные посты.)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_5"&gt;&lt;strong&gt;Итоги работы&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_5" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Через месяц группа &lt;a href="https://t.me/PYTY_DOMOY/156"&gt;&lt;strong&gt;отчиталась&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, что в сумме её участниками было написано более двух тысяч обращений, что позволило им стать лидерами по обращениям, поступившим на рассмотрение в приёмную Госдумы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 ноября группа сообщила о том, что общими усилиями, в том числе совместно с другими группами, было сделано следующее:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Сбор коллективных петиций, переданных в администрацию президента в размере более 100 тыс. подписей и более 7 тыс. расписок от руки; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Продолжение массовых обращений к депутатам и сенаторам, в Минобороны, Правительство, АП и в другие органы власти; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Организация рабочей группы по доукомплектованию ВС РФ на палраментской основе, в которую вошли участники сообществ мобилизованных (но после того, как Картаполов А. В. разослал лично каждому депутату письмо о том, что рабочая группа не существовала официально, её работа остановилась); &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработка правовой позиции относительно незаконности бессрочной службы мобилизованных; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подача проекта изменений в законодательство на РОИ (ограничение срока службы по мобилизации, но поступил отказ модератора); &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Организация личных приёмов у депутатов и других чиновников в регионах (участники наладили посещение госдеятелей на постоянной основе) с передачей проекта (рабочая группа, правовая позиция и проект изменений в закон) (продолжается); &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Организация работы региональных чатов; &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Периодические массовые запросы в СМИ с просьбой поднять вопрос возвращения мобилизованных (все прогосударственные СМИ, например, Комсомольская Правда, Лента, Коммерсант, Ведомости, РИА, РТ и другие полностью проигнорировали).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id="_6"&gt;&lt;strong&gt;Поддержка&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_6" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Через месяц сообщество сообщило, что их услышали и о них начали говорить. Также было сказано о поддержке депутатов, с некоторыми из которых удалось назначить личную встречу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Многие депутаты стали отмечать, что в Государственную Думу «поступают многочисленные обращения от жён мобилизованных граждан, содержащие большую обеспокоенность об их дальнейшей судьбе в связи с длительным пребыванием военнослужащих в местах проведения боевых действий и неопределённостью сроков службы мобилизованных, проблемами замещения.» &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Инициативным группам много раз отказывали, отклоняли обращения или просто не замечали их. Просьбы о помощи вернуть мобилизованных, которые уже год находятся на фронте, домой — остаются не увиденными и не услышанными.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Участники приходят к тому, что «за почти уже полгода работы они получают только отписки типа „ситуация сложная, но вы держитесь“, „только точечная помощь“ и так далее».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В последние месяцы поддержка совсем сошла на нет, власть отказывает в помощи. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так, один из участников написал, что в Государственной Думе под запретом сама тема проблем мобилизованных, а в государственных СМИ стоит запрет на новости о группе, что стало известным от журналистов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Такое отношение заставило принимать другие меры и переходить к более эффективным действиям, которые можно воспринять как более радикальные, хотя сами участницы эти методы называют не радикальными по своей сути, ведь действуют они исключительно в рамках закона и Конституции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ещё один повод действовать по-другому – то, что за сотрудничество с родственниками мобилизованных у депутатов бывают проблемы, такие как лишение полномочий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В тех регионах, где были поданы заявки, либо уже есть отказ, либо пока нет официального ответа, отказы приходят по причине ковидных ограничений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В последнее время в группу стало поступать всё больше сообщений, что полиция устраивает беспредел в отношении жён солдат: к женщинам вламываются и отнимают телефоны, допрашивают на предмет проведения митингов, запугивают статьёй за экстремизм, если те выйдут на протесты. То есть, за призыв дать мобилизованным отпуска и провести ротацию теперь будут сажать в тюрьму.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По словам участника, «ситуация с митингами накаляется, ибо солдаты слишком долго на фронте без передышки. Но силовики вместо отправки на фронт, а их у нас в тылу миллионы, предпочитают угрожать женщинам, дабы те молчали.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Группа однажды ссылалась на слова одного командира, рассуждающего о «бабьем бунте». Он сказал, что если случится бабий бунт, то его будут разгонять как положено, в таком случае ни один офицер не гарантирует того, что солдат удастся удержать в подчинении и на позициях. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Также самым активным участницам и их мужьям поступают угрозы представителей силовых структур и «рекомендации» не раскрывать рты. &lt;/p&gt;
&lt;h3 id="_7"&gt;&lt;strong&gt;Критика&lt;/strong&gt;&lt;a class="headerlink" href="#_7" title="Permanent link"&gt;&amp;para;&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Канал неоднократно обвиняют в том, что они действуют по указке ЦИПСО (центр информационно-психологических спецопераций – украинское подразделение ВСУ, которое занимается кибератаками) и являются натовскими агентами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Приходится проводить в группе знакомства с админским составом, где женщины рассказывают что они всего лишь жены, матери, сестры, которые хотят вернуть своих мужей, отцов, сыновей и братьев домой. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Telegram присвоил каналу плашку FAKE, которую участницы просили снять, написав &lt;a href="https://t.me/PYTY_DOMOY/516"&gt;&lt;strong&gt;обращение&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; самому Дурову.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В ардес группы и её участниц пишут очень злые и агрессивные комментарии, на счёт которых им неоднократно приходилось отвечать, говоря, кем они являются и для чего они всё это делают.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Возникновение таких сообществ – это не что иное, как следствие проблем, порождённых политикой правящего класса. Проблем, которые власти не хотят решать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Власть сама порождает такие группы. А как известно люди, порождённые этой системой, и есть её могильщики. &lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Союз марксистов</dc:creator><pubDate>Sat, 16 Dec 2023 00:00:00 +0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:marxunion.github.io,2023-12-16:/puty_domoy.html</guid><category>puty_domoy</category><category>То что нельзя называть</category></item></channel></rss>