<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Союз марксистов - политика</title><link href="https://marxunion.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://marxunion.github.io/feeds/tag_politika.atom.xml" rel="self"></link><id>https://marxunion.github.io/</id><updated>2025-02-28T03:53:52+03:00</updated><entry><title>Как Афганистан доказывает исторический материализм</title><link href="https://marxunion.github.io/afghan.html" rel="alternate"></link><published>2021-08-25T00:00:00+03:00</published><updated>2025-02-28T03:53:52+03:00</updated><author><name>Союз марксистов</name></author><id>tag:marxunion.github.io,2021-08-25:/afghan.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Как Афганистан доказывает исторический материализм&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Марксизм вообще и исторический материализм в частности вынуждены постоянно отбиваться от обвинений в ненаучности за то, что его сложно проверить экспериментально: ведь в качестве эксперимента нужно создавать целые страны, что выходит за рамки возможностей научного сообщества. К счастью, за нас этот эксперимент уже провели США в Афганистане.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что именно они там делали? Даже задним числом ответить на этот вопрос сложно. Помимо очевидных материальных интересов, сами американцы описывают свои действия словосочетанием "nation-building", т.е. строительство нового государства. Это государство самостоятельно просуществовало... 11 дней.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;США потратили на этот проект 20 лет и более $2 триллионов. Невозможно утверждать, что им не хватило времени или денег.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;80-90% этого бюджета ушло в оборонный сектор, и большая часть осела в карманах кого надо. Но остатков было достаточно, чтобы создать громадную и хорошо вооруженную армию, построить дороги, электростанции и заправки. Американцы полагали, что, стоит лишь дать народу Афганистана блага цивилизации, как они снимут бурки, сбреют бороды и пойдут создавать буржуазно-демократические институты. Не сняли, не сбрили, не создали.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но в корректном эксперименте обязательно должна быть контрольная группа. И в нашем случае ей будет... Германия.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Афганские горы" src="https://marxunion.github.io/Afghanistan-Kabul-panorama.jpg"&gt;
&lt;em&gt;Афганские горы&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для сравнения мы будем использовать не сегодняшнюю Германию, которая имеет мало общего с Афганистаном, а ее состояние в 1947 году, когда в США был принят план Маршалла. Если для других европейских стран план предполагал восстановление к прежнему состоянию, то Германия (по крайней мере, ФРГ) должна была пройти комплексную программу денацификации и стать новой страной – почти как Афганистан в 2000-х.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Неудивительно, что буржуазные аналитики проводят ту же параллель между Афганистаном и планом Маршалла, только они видят ключевое различие во второстепенных факторах:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Разруха? Обе страны были разбомблены по самое некуда перед началом восстановительной программы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Идеология? Что хуже – радикальный исламизм или нацизм?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Безопасность? В период максимального экономического роста Германия была центральной сценой Холодной войны – без пяти минут Армагеддоном.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Настоящим решающим фактором был экономический базис. Германия была и остается одним из мировых центров наукоемкого промышленного производства, и поэтому смогла преобразиться из Третьего рейха в образцово-показательное социал-демократическое государство. Тогда как экономика Афганистана живет преимущественно натуральным хозяйством и экспортом опиума, и поэтому скатывается в средневековье.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И, как бы искренне нам ни было жаль Афганских женщин, это не должно становиться оправданием для поддержки американского империализма. Пока Афганские семьи живут натуральным хозяйством, в них не может быть гендерного равенства, и любая попытка принести им прогресс на острие меча причинит больше вреда, чем пользы. Еще Энгельс в "Происхождении семьи, частной собственности и государства" объяснил, почему так происходит. Единственный способ реально помочь не только Афганским женщинам, но и всем угнетенным во всех странах – мировая социалистическая революция.&lt;/p&gt;</content><category term="afghan"></category><category term="история"></category><category term="политика"></category><category term="теория"></category></entry></feed>